\chapter{Aplikácia}
Keďže knižnica obsahujúca implementáciu komunikačného protokolu \textit{OPC UA} je kompatibilná s C99/C++98 prekladačom, rozhodol som sa, že komunikačné moduly procesnej bunky a výrobku budú programované v programovacom jazyku \textit{C++}, konkrétne verziou z roku 2011. Pre vytváranie projektu som si vybral \textit{IDE} \textit{CLion} od \textit{JetBrains}. Dôvodom bolo hlavne to, že používa na riadenie procesu zostavenia aplikácie \textit{CMake} ako aj knižnica \textit{Open62541}. Toto mi umožní jednoduché pridanie knižnice do projektu. Ďalšou výhodou je, že \textit{CMake} je multiplatformový softvér, ktorý podľa jedného nastavenia vie preložiť aplikácie na rôznych platformách. Konkrétne je celé riešenie kompatibilné s \textit{CMake} verziou \textit{3.10.0} až \textit{3.12.0} . Toto rozmedzie je dané použitými knižnicami.

\section{Štruktúra riešenia}
Celé riešenie sa skladá z troch projektov. Dva sú spustiteľné aplikácie, ktoré používajú tretí projekt ako knižnicu. Ďalej som musel vytvoriť dodatočne aplikáciu, pomocou ktorej si nahrám do \textit{RFID} čipu receptúru. Na nasledujúcom obrázku \ref{apps} môžete vidieť štruktúru projektov a použité knižnice.
Popis aplikácii:
\begin{itemize}
	\item \texttt{process-cell} - Aplikácia modulu procesnej bunky.
	\item \texttt{product} - Aplikácia modulu produktu.
	\item \texttt{open62541-cpp-api} - Knižnica, v ktorej zapúzdrujem \textit{Open62541} \textit{C} funkcie do \textit{C++} tried a zjednodušujem používanie. Tento projekt je samostatný, aby sa mohol použiť v oboch moduloch.
	\item \texttt{recepture-writer} - Pomocná aplikácia, slúžiaca na zápis receptúry do \textit{RFID} čipu.
\end{itemize}
Popis knižníc:
\begin{itemize}
	\item \texttt{nlohmann\_json} - Knižnica na prácu s \textit{Json}. Používam ju pre načítavanie konfiguračných súborov. Táto knižnica používa tiež na zostavenie \textit{CMake}, čo mi umožnilo jednoduché pridanie do projektu.  
	\item \texttt{libmodbus} - Implementácia \textit{Modbus TCP/RTU}. Knižnicu je možné nastaviť, tak, aby pracovala správne na operačnom systéme \textit{Linux} aj \textit{Windows}. Používam ju v komunikačnom module procesnej bunky na komunikáciu s \textit{PLC}.
	\item \texttt{paho.mqtt.cpp} - Implementácia \textit{MQTT} protokolu. Používam ju v komunikačnom module výrobku, kde komunikujem s obslužnou aplikáciou čítačky. 
	\item \texttt{open62541} - Implementácia \textit{OPC UA} komunikačného protokolu.
\end{itemize}

\newpage





\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{obrazky/cmakestruct.jpg}
	\end{center}
	\caption{Štruktúra aplikácií.}
	\label{apps}
\end{figure}


Každý projekt má svoj \texttt{CMakeLists.txt}, čo je vlastne zdrojový súbor pre \textit{CMake}. Na základe nastavení v tomto súbore sa prekladajú zdrojové súbory a vytvára sa výsledná aplikácia. Definuje sa tu verzia \textit{CMake}, typ jazyka, v akom je projekt napísaný a aký prekladač sa má použiť. V rámci projektu sa pridávajú zdrojové súbory, ktoré sa pri zostavovaní majú preložiť. Ďalej sa tu linkujú knižnice tretích strán alebo ďalšie projekty z riešenia. Na obrázku vyššie, majú projekty vypísané, na ktorých projektoch alebo knižniciach závisia. Napríklad projekt \texttt{product} závisí na projekte \texttt{open62541-cpp-api} s parametrom v zátvorkách, ktorý určuje typ propagácie zdrojových súborov do ďalších projektov. Tento parameter môže nadobúdať hodnoty:
\begin{itemize}
	\item \texttt{PRIVATE} - Zdrojové súbory sú prístupné len projektu, ktorý má nalinkovanú knižnicu a nie projektom vyššie v hierarchii.
	\item \texttt{PUBLIC} - Zdrojové súbory sú prístupné projektu, ktorý má nalinkovanú knižnicu, ale aj ostatným projektom vyššie v hierarchii.
	\item \texttt{INTERFACE} - Táto možnosť sa používa, ak sú z knižnice použité len hlavičkové súbory.
\end{itemize}
\bigskip

Ako môžete vidieť, projekt \texttt{open62541-cpp-api} má nalinkovanú knižnicu \textit{Open62541} ako \texttt{PUBLIC}. A to z toho dôvodu, lebo v spustiteľných aplikáciach produktu a bunky používam konštanty a definície z tejto knižnice.

Ďalej môžeme vidieť v projektovej štruktúre komunikačných modulov pri súbore \texttt{CMakeLists.txt} súbor s koncovkou \texttt{cmake}. Jedná sa o \textit{CMake} skript. V projekte \texttt{product} s ním nastavujem správne zostavenie \textit{MQTT} knižnice a v projekte \texttt{process-cell} obsahuje pridanie a nastavenie \textit{libmodbus} \texttt{make} knižnice.

Všetky aplikácie spravujem pod jedným \texttt{git} repozitárom, kvôli jednoduchému manažovaniu. Knižnice sú pridané do projektu ako \textit{git submoduly}. Ak chceme aplikáciu vyvíjať, stačí, ak si naklonujete \textit{git} repozitár pomocou príkazu \texttt{git clone <url adresa repozitáru>}. Všetky knižnice tretích strán v projekte sú pridané do riešenia ako \textit{git submoduly}. To má za výhodu to, že sú všetky projekty jednotne nastavené, používa sa vždy tá istá verzia knižnice a nový užívateľ si celé riešenie postaví zo zdrojových kódov po pár príkazoch a nemusí riešiť zložitú inštaláciu knižníc. Následne treba previezť načítanie všetkých knižníc príkazom \texttt{git submodule update -{}-init -{}-recursive}. Tento príkaz inicializuje a stiahne správne verzie knižníc tretích strán a dodatok \texttt{-{}-recursive} stiahne a inicializuje knižnice práve pridaným knižniciam. A ako posledné treba otvoriť projekt pomocou \textit{CLion}, alebo iného \textit{IDE}, ktoré podporuje stavbu projektov s \textit{CMake}.

\bigskip
\noindent
Každý projekt má nasledovnú štruktúru:
{\small
	\dirtree{%
		.1 <projekt>.
		.2 icnlude.
		.2 src.
		.2 lib.
		.2 CMakeLists.txt.
		.2 <skript>.cmake (nepovinný). 
	}
}
\bigskip
V zložke \texttt{icnlude} sa nachádzajú hlavičkové súbory, v \texttt{src} zdrojové súbory, v \texttt{lib} knižnice pridané pomocou \textit{git} submodulov. A samozrejme \textit{CMake} súbory, podľa ktorých sa zostavuje celé riešenie.

V nasledujúcom výpise kódu sa nachádza ukážka hlavného agregovacieho \textit{CMake} súboru, ktorý zastrešuje celé riešenie. Definuje sa v ňom aká verzia \textit{CMake} môže byť použitá na preklad, meno projektu a verzia \textit{C++} prekladača. Nakoniec sa pridávajú projekty s vlastným \textit{CMake} do celého riešenia.
\begin{lstlisting}[language={CMake}, caption={Ukážka agregovacieho \texttt{CMakelists.txt}}, label={Script}]
cmake_minimum_required(VERSION 3.10...3.12 FATAL_ERROR)
project(I40Barman)
set(CMAKE_CXX_STANDARD 11)

add_subdirectory(open62541-cpp-api)
add_subdirectory(process-cell)
add_subdirectory(product)
add_subdirectory(recepture-writer)
\end{lstlisting}


V nasledujúcom výpise kódu sa nachádza ukážka projektového \textit{CMake} súboru. Štruktúra všetkých projektov je podobná tomuto. Všeobecne je na začiatku nastavený názov projektu. Za tým nasleduje nastavenie knižníc a pridanie knižníc. Následne pridanie zdrojových a hlavičkových súborov. A nakoniec sa linkujú knižnice k danému projektu. Je dôležité spomenúť, že všetky kižnice sa prekladajú ako statické, čiže po nalinkovaní k projektu vznikne po preklade jeden spustitelný súbor, ktorý obsahuje všetky zdrojové súbory a knižnice v sebe.
\begin{lstlisting}[language={CMake}, caption={Ukážka \texttt{CMakelists.txt} z projektu \texttt{process-cell}}, label={Script}]
project(process-cell)

# Json library for process configuration file
set(JSON_BuildTests OFF CACHE INTERNAL "")
add_subdirectory(lib/json)
# Setup Libmodbus library
include(modbus.cmake)

# Find all source files with
# file extension .c/.cpp inside src folder
file(GLOB_RECURSE PROJECT_SRCS "src/*.c" "src/*.cpp")
# Add source files to project
add_executable(
	${PROJECT_NAME}
	${PROJECT_SRCS}
)
# Include project header files
target_include_directories(
	${PROJECT_NAME}
	PUBLIC include
)

# Link 3rd party libraries
target_link_libraries(
	${PROJECT_NAME}
	PRIVATE open62541-cpp-api
	PRIVATE nlohmann_json::nlohmann_json
	PRIVATE modbus
)
\end{lstlisting}

\newpage





\section{Knižnica \texttt{open62541-cpp-api}}
V tejto aplikácii zapúzdrujem \textit{C} kód do \textit{C++} tried, tak, aby sa dalo ľahšie pracovať s \textit{Open62541} a dali sa využiť výhody objektovo orientovaného jazyka. Ďalším dôvodom je, že túto knižnicu používam v dvoch spustiteľných aplikáciach, takže som túto časť kódu oddelil do samostatného projektu, aby sa dala nalinkovať do iných projektov, nie len v rámci mojej práce. V prípade dobrého spracovania \textit{Open62541} knižnice, je možné, že sa táto knižnica začne používať komunitou aj v iných projektoch.

\subsection{Nastavenie knižnice \textit{Open62541}}\label{buildoptions}
\textit{Open62541} ponúka nasledovné možnosti zostavenia. Tieto možnosti sú platné k verzii \texttt{1.0.1}, ktorá bola vydaná začiatkom roka 2020. Ako bolo už spomínané v sekcii \ref{vyberopcua}, táto knižnica je škáľovateľná a je ju možné spustiť na jednoduchých embedded systémoch, až po výkonné počítače či servery. Práve preto sú nasledovné nastavenia veľmi dôležité. Určuje sa v nich, aké \textit{OPC UA} servisy sa vygenerujú, a tým sa škáluje veľkosť aplikácie.

\noindent
Zoznam všeobecných nastavení \cite{open62541doc}:
\begin{itemize}
	\item \textbf{UA\_BUILD\_EXAMPLES} - Spolu so zdrojovými kódmi sa kompilujú aj príklady.
	\item \textbf{UA\_BUILD\_UNIT\_TESTS} - Spolu so zdrojovými kódmi sa kompilujú aj testy.
	\item \textbf{UA\_BUILD\_SELFSIGNED\_CERTIFICATE} - Vygeneruje sa certifikát, ktorý je určený pre serverovú aplikáciu.
	\item \textbf{UA\_ENABLE\_AMALGAMATION} - Zo všetkých zdrojových kódov sa vytvorí jeden hlavičkový a zdrojový súbor.
	\item \textbf{UA\_ENABLE\_COVERAGE} - Zapína funkciu, ktorá spočíta percento pokrytia zdrojového kódu testami.
	\item \textbf{UA\_LOGLEVEL} a \textbf{MDNSD\_LOGLEVEL} - Aká úroveň logovacích správ sa má dostať na štandardný výstup.
	\begin{itemize}
		\item 600: Fatal
		\item 500: Error
		\item 400: Warning
		\item 300: Info
		\item 200: Debug
		\item 100: Trace
	\end{itemize}
	Logovacie správy zaberajú veľa pamäte v binárnych súboroch a pri embedded aplikáciach ich nemusí byť treba, preto sa odporúča zvoliť level 600.
\end{itemize}


\noindent
Zoznam nastavení, ktorými sa zapínajú \textit{OPC UA} servisy \cite{open62541doc}: 
\begin{itemize}
	\item \textbf{UA\_ENABLE\_SUBSCRIPTIONS} - Zapína servis oznámení.
	\item \textbf{UA\_ENABLE\_SUBSCRIPTIONS\_EVENTS} - Zapína servis udalostí (momentálne v experimentálnom mode).
	\item \textbf{UA\_ENABLE\_METHODCALLS} - Zapína servis \textit{OPC UA} metód.
	\item \textbf{UA\_ENABLE\_QUERY} - Zapína servis filtrovania adresového priestoru.
	\item \textbf{UA\_ENABLE\_NODEMANAGEMENT} - Zapína funkciu dynamického pridávania a odoberania uzlov z adresového priestoru počas behu programu.
	\item \textbf{UA\_ENABLE\_MULTITHREADING} - Zapína funkciu podpory viacej vlákien (momentálne v experimentálnom mode).
	\item \textbf{UA\_ENABLE\_IMMUTABLE\_NODES} - Uzly v adresovom priestore sa needitujú, ale kopírujú a nahrádzajú. Náhrada sa vykoná ako jedna atomická operácia.
	\item \textbf{UA\_ENABLE\_ENCRYPTION} - Zapína funkciu šifrovaného pripojenia.
	
	\item \textbf{UA\_ENABLE\_DISCOVERY} - Zapína servis vyhľadávania serverov (\texttt{LDS}).
	\item \textbf{UA\_ENABLE\_DISCOVERY\_MULTICAST} - Zapína servis vyhľadávania serverov s multikastovým rozšírením (\texttt{LDS-ME}).
	\item \textbf{UA\_ENABLE\_DISCOVERY\_SEMAPHORE} - Zapína funkciu vyhľadávania serverov so semafórmy.
	\item \textbf{UA\_NAMESPACE\_ZERO}	- Východzí adresový priestor, ktorý obsahuje štandardné definované uzly. Plná definícia, zaberá veľa pamäte a nie je potrebná pre každú aplikáciu. K dispozícii sú tri možnosti\footnotemark.
	\begin{itemize}
		\item \textbf{MINIMAL} - Najjednoduchší adresový priestor, ktorý je kompatibilný s väčšinou klientov, ale neprechádza \textit{CTT}\footnote[2]{\textit{Conformance Testing Tools} definované \textit{OPC Foundation}. Týmito testami musí prejsť každá implementácia \textit{OPC UA} protokolu, ktorá chce dostať oficiálnu certifikáciu.} testami.
		\item \textbf{REDUCED} - Jednoduchý adresový priestor, ktorý už prechádza \textit{CTT} testami.
		\item \textbf{FULL} - Plný adresový priestor generovaný z oficiálnej \textit{XML} definície.
	\end{itemize}
	V prípade vlastného základného adresového priestoru vieme dodať cestu v pokročilých možnostiach do \texttt{UA\_FILE\_NS0}.
	\item \textbf{UA\_ENABLE\_TYPENAMES} - Do štruktúry \texttt{UA\_DataType} sa pridá navyše meno dátového typu\footnotemark[\value{footnote}].
	\item \textbf{UA\_ENABLE\_STATUSCODE\_DESCRIPTIONS} - K danému chybovému kódu sa pridá slovný popis\footnotemark[\value{footnote}].
	
	\footnotetext{Táto možnosť zmenšuje výslednú veľkosť aplikácie, a tým umožňuje spúšťať aplikácie aj na embedded systémoch s malou operačnou pamäťou.}
\end{itemize}

\newpage




V mojom prípade nastavujem vyššie uvedené možnosti pomocou hlavného \textit{CMake} súboru, ktorý patrí danému projektu. Jednotlivé možnosti sú explicitne zapnuté alebo vypnuté. Nastavenie vyzerá nasledovne:
\begin{lstlisting}[language={CMake}, caption={Ukážka nastavení \textit{Open62541} z \texttt{CMakelists.txt}}, label={Script}]
project(open62541-cpp-api)

# Set up Open62541 library
set(UA_ENABLE_METHODCALLS ON)
set(UA_ENABLE_NODEMANAGEMENT ON)
set(UA_ENABLE_SUBSCRIPTIONS ON)
set(UA_ENABLE_SUBSCRIPTIONS_EVENTS OFF)
set(UA_ENABLE_DISCOVERY ON)
set(UA_ENABLE_DISCOVERY_MULTICAST ON)
set(UA_ENABLE_QUERY OFF)
set(UA_ENABLE_ENCRYPTION OFF)
set(UA_LOGLEVEL 300)
set(MDNSD_LOGLEVEL 300)
set(UA_NAMESPACE_ZERO FULL)
set(UA_ENABLE_STATUSCODE_DESCRIPTIONS ON)
set(UA_ENABLE_TYPENAMES ON)

add_subdirectory(lib/open62541)

# Find all source files with file
# extension .c/.cpp inside src folder
file(GLOB_RECURSE PROJECT_SRCS "src/*.c" "src/*.cpp")

# Add source files to project
add_library(
	${PROJECT_NAME}
	${PROJECT_SRCS}
)

# Include project header files
target_include_directories(
	${PROJECT_NAME}
	PUBLIC include
)

target_link_libraries(
	${PROJECT_NAME}
	PUBLIC open62541::open62541
)
\end{lstlisting}


\subsection{Štruktúra projektu}
V projekte sú zdrojové súbory rozdelené do troch oblastí. Je potrebné spomenúť, že nie všetky funkcie \textit{Open62541} sú implementované, niektoré \textit{C} funkcie, ktorým chýba implementácia sú okomentované. Pri tvorbe tejto knižnice som prešiel cez všetky zdrojové súbory \textit{Open62541} knižnice a vypísal som do príslušných tried hlavičky \textit{C} funkcii. Následne som implementoval len tie, ktoré som potreboval pre moju prácu.
\begin{itemize}
	\item \texttt{Client} - Obsahuje triedy potrebné k vývoju klientských aplikácii. Nachádzajú sa tu triedy:
	\begin{itemize}
		\item \texttt{UaClient} - Trieda zapúzdrujúca funkcionalitu \textit{OPC UA} klienta.
		\item \texttt{UaSubscription} - Zapúzdrená funkcionalita  notifikácii.
		\item \texttt{UaMonitoredItem} - Pre správnu funkciu notifikácii, tu máme zapúzdrené monitorovacie položky.
	\end{itemize}
	\item \texttt{Core} - Obsahuje spoločné triedy pre klientské aj server aplikácie ako napríklad:
	\begin{itemize}
		\item \texttt{UaNodeId} - Trieda zapúzdrujúca prácu s id uzlov \texttt{UA\_NodeId}.
		\item \texttt{UaExpandedNodeId} - Trieda zapúzdrujúca prácu s rozšírenými identifikátormi uzlov \texttt{UA\_ExpandedNodeId}.
		\item \texttt{UaVariant} - Trieda zastrešujúca prácu so štruktúrou \texttt{UA\_Variant}. Jedná sa o generickú triedu, ktorá obsahuje \texttt{void*} dáta a dátový typ. 
		\item \texttt{UaNodeContext} - Popis je v sekcii \ref{nodectx}.
		\item \texttt{UaObjects} - Obsahuje všetky štruktúry definované v \textit{Open62541} zapúzdrené do \textit{C++} tried a pomocné funkcie.
	\end{itemize}
	\item \texttt{Server} - Obsahuje len triedu \texttt{UaServer}, ktorá zapúzdruje funkcionalitu \textit{OPC UA} servera.
\end{itemize}


\subsection{Trieda \texttt{UaNodeContext}}\label{nodectx}
Po vytvorení nových uzlov v adresovom priestore, hlavne premenných, máme len prázdne body, ktoré nám buď vracajú \texttt{null} alebo východziu nastavenú hodnotu, ktorá sa už nikdy nezmení. Preto je potrebné jednotlivé premenné napojiť na zdroj, ktorý predstavujú. Napojenie spočíva v nastavení spätných volaní (\texttt{callbackov}) a kontextu jednotlivým uzlom. \textit{Open62541} ponúka dva spôsoby napojenia uzla a získanie správnej hodnoty. Prvá možnosť sa nazýva \texttt{UA\_DataSource} a druhá \texttt{UA\_Value\\Callback}. Rozdiel medzi týmito dvoma spôsobmi je ten, že \texttt{UA\_DataSource} obchádza premennú uzla, v ktorej je uložená hodnota a hneď vracia/zapisuje hodnotu z/do zdroja. Na druhej strane \texttt{UA\_ValueCallback}, predtým než sa užívateľovi vráti hodnota, ktorú chce prečítať, najprv sa zavolá funkcia \texttt{onRead}, kde sa do premennej uzla zapíše nová hodnota a po zapisovaní sa zavolá funkcia \texttt{onWrite} a z premennej uzla si vytiahnem novú hodnotu a zapíšem ju do zdroja. Čiže \texttt{UA\_DataSource} je len spôsob kde sa obchádza interná premenná v uzle.

\begin{lstlisting}[language={C++}, caption={Štruktúra spätného volania \texttt{UA\_DataSource} \cite{open62541doc}.}, label={Script}]
typedef struct {
UA_StatusCode (*read)
	(UA_Server *server, const UA_NodeId *sessionId,
	 void *sessionContext, const UA_NodeId *nodeId,
	 void *nodeContext, UA_Boolean includeSourceTimeStamp,
	 const UA_NumericRange *range, UA_DataValue *value);

UA_StatusCode (*write)
	(UA_Server *server, const UA_NodeId *sessionId,
	 void *sessionContext, const UA_NodeId *nodeId,
	 void *nodeContext, const UA_NumericRange *range,
	 const UA_DataValue *value);
} UA_DataSource;
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language={C++}, caption={Štruktúra spätného volania \texttt{UA\_ValueCallback} \cite{open62541doc}.}, label={Script}]
typedef struct {
void (*onRead)
	(UA_Server *server, const UA_NodeId *sessionId,
	void *sessionContext, const UA_NodeId *nodeid,
	void *nodeContext, const UA_NumericRange *range,
	const UA_DataValue *value);

void (*onWrite)
	(UA_Server *server, const UA_NodeId *sessionId,
	 void *sessionContext, const UA_NodeId *nodeId,
	 void *nodeContext, const UA_NumericRange *range,
	 const UA_DataValue *data);
} UA_ValueCallback;
\end{lstlisting}
\bigskip

Ďalej napojenie \textit{OPC UA} metódy, spočíva v tom istom. Na to aby metóda fungovala musíme jej priradiť spätné volanie.

\begin{lstlisting}[language={C++}, caption={Spätné volanie \texttt{UA\_MethodCallback} \cite{open62541doc}.}, label={Script}]
(*UA_MethodCallback)
	(UA_Server *server, const UA_NodeId *sessionId,
	 void *sessionContext, const UA_NodeId *methodId,
	 void *methodContext, const UA_NodeId *objectId,
	 void *objectContext, size_t inputSize,
	 const UA_Variant *input, size_t outputSize,
	 UA_Variant *output);
\end{lstlisting}
\bigskip

Spätné volanie vieme nastaviť aj \textit{OPC UA} definícii dátového typu. Konkrétne nastavíme spätné volanie konštruktoru a deštruktoru premennej alebo objektu.

\begin{lstlisting}[language={C++}, caption={Štruktúra \texttt{UA\_NodeTypeLifecycle} \cite{open62541doc}.}, label={Script}]
typedef struct {
UA_StatusCode (*constructor)
		(UA_Server *server,
		 const UA_NodeId *sessionId, void *sessionContext,
		 const UA_NodeId *typeNodeId, void *typeNodeContext,
		 const UA_NodeId *nodeId, void **nodeContext);

void (*destructor)
		(UA_Server *server,
		 const UA_NodeId *sessionId, void *sessionContext,
		 const UA_NodeId *typeNodeId, void *typeNodeContext,
		 const UA_NodeId *nodeId, void **nodeContext);
} UA_NodeTypeLifecycle;
\end{lstlisting}

\bigskip
\noindent
Tieto spätné volania sú súčasťou životného cyklu uzla, ktorý vyzerá nasledovne \cite{open62541doc}:
\begin{enumerate}
	\item Globálny konštruktor (Nastavuje sa v konfigurácii servera)
	\item Konštruktor typu uzla.
	\item Obdobie používania uzla.
	\item Deštruktor typu uzla.
	\item Globálny deštruktor (Nastavuje sa v konfigurácii servera)
\end{enumerate}

\bigskip
\noindent
%\textit{UML} diagram celej triedy môžeme vidieť v prílohe \ref{nodectxuml}.




Problém s týmito spätnými volaniami je ten, že musia byť statické, čiže nie je možné nastaviť nejakému uzlu, \texttt{getter} a \texttt{setter} nejakej premennej z definície triedy.


Predstavme si situáciu, kde chceme dynamicky vytvoriť v adresovom priestore niekoľko objektov s premennými, ktorý je rovnaký ako \textit{C++} trieda. Táto trieda má v sebe napríklad päť premenných, tri metódy a chceme jej obraz vytvoriť v adresovom priestore. Nastavením statického spätného volania daným premenným, nepomôže, lebo nemáme prístup k premenným danej inštancie triedy. Uzlom, okrem spätných volaní, vieme nastaviť už spomínaný kontext. Je to vlastne zdroj, ktorý daný uzol predstavuje, alebo služba z kadiaľ si vie daný uzol vytiahnuť správnu hodnotu. A k tomuto kontextu máme prístup v daných spätných volaniach, ktoré boli spomínané vyššie.

Kontext vieme nastaviť buď pri vytváraní uzlu, alebo dodatočne pomocou nasledujúcej metódy. Nie vždy vytvárame uzly sami pomocou \textit{API}. Už len z dôvodu, že vytváranie inštancie každého jedného uzla, by zabralo enormne veľa miesta v zdrojových súboroch a takisto by sme nevedeli vytvoriť nové inštancie počas behu programu. Napríklad v prípade vytvárania objektu podľa typu z definície sa jeho premenné a metódy vytvoria samé a my im dodatočne nastavíme kontext.

\newpage



\begin{lstlisting}[language={C++}, caption={Metóda \texttt{UA\_Server\_setNodeContext} pre nastavenie kontextu \cite{open62541doc}.}, label={Script}]
UA_StatusCode UA_EXPORT
UA_Server_setNodeContext(UA_Server *server,
						 UA_NodeId nodeId,
						 void *nodeContext);
\end{lstlisting}
\bigskip

Daný problém som vyriešil nasledovne. Vyššie spomenuté spätné volania a kontext, ktoré sa dajú nastaviť uzlu som zapúzdril do triedy \texttt{UaNodeContext}. Celú triedu môžeme vidieť na \textit{UML} diagrame, ktorý sa nachádza v prílohe \ref{nodectxuml}. Podčiarknuté riadky znamenajú, že dané premenné alebo metódy z triedy sú statické.
Táto trieda je abstraktná, pretože členské metódy su virtuálne a trieda, ktorá ju rozšíri, tieto metódy prepíše. Je to základný blok pre vytváranie vlastných \textit{OPC UA} dátových tipov a dynamické vytváranie \textit{OPC UA} objektov za behu aplikácie.

Uvedieme si príklad ako tento základný blok použiť. Jedná sa o triedu \texttt{Management} z aplikácie \texttt{process-cell}. Pri vytváraní nového dátového typu treba spraviť nasledovné kroky:
\begin{enumerate}
	\item Z triedy, ktorá predstavuje daný typ, je nutné zdediť triedu \texttt{UaNodeContext}.
\begin{lstlisting}[language=C++]
class Management: public UaNodeContext {};
\end{lstlisting}
	\item Vytvoríme statickú metódu \texttt{CreateUaObjectType()}, ktorá bude obsahovať definíciu typu.
\begin{lstlisting}[language=C++]
static void CreateUaObjectType(UaServer& server) {}
\end{lstlisting}
	\end{enumerate}
	\begin{itemize}
		\item V danej metóde vytvoríme nový typ objektu, ktorý predstavuje triedu a uchováme id uzlu nového typu ako statickú premennú typu \texttt{UaNodeId}.
\begin{lstlisting}[language=C++]
TYPE_NODEID = UaNodeId(server.GetAppNsIndex(),
  					   "MngmntType");
server.AddObjectTypeNode("ManagementType",
						 Management::TYPE_OBJ,
						 "Management description.",
						 TYPE_NODEID);
\end{lstlisting}
		\item Danému typu objektu pridáme premenné a metódy, aké sú v triede. Taktiež treba vytvoriť statické premenné typu \texttt{string}, ktoré budú obsahovať vyhľadávacie názvy premenných a metód, ktoré sa budú pridávať novému typu. A nakoniec samotné pridávanie, viď príklad. Všimnime si, ako sú použité dopredu vytvorené statické vyhľadávacie názvy \texttt{Management::reservationCountVar}  a  	\texttt{Management::makeReservationMethod}.
\begin{lstlisting}[language=C++]
UaNodeId tmpNodeId=UaNodeId(server.GetAppNsIndex(),
			  Constants::GetUniqueNumericNodeId());
server.AddVariableNode("Reservation Count",
		Management::reservationCountVar,
		"Number of successful reservations.",
		true,
		UA_ACCESSLEVELMASK_READ,
		UA_TYPES_INT32,
		UA_VALUERANK_SCALAR,
		0,
		nullptr,
		TYPE_NODEID,
		tmpNodeId);
		
ArgumentList _inMakeRes;
_inMakeRes.AddScalarArgument(
	"Product Id",
	"Unique identifier of product.",
	UA_TYPES[UA_TYPES_UINT64].typeIndex,
	nullptr);
	
_inMakeRes.AddScalarArgument(
	"Action Id",
	"Numeric identifier of action.",
	UA_TYPES[UA_TYPES_BYTE].typeIndex,
	nullptr);
	
_inMakeRes.AddScalarArgument(
	"Operation Order",
	"Order of reserved operation in product recipe.",
	UA_TYPES[UA_TYPES_BYTE].typeIndex,
	nullptr);
	
_inMakeRes.AddScalarArgument(
	"Parameter A",
	"Input parameter A for process cell",
	UA_TYPES[UA_TYPES_FLOAT].typeIndex,
	nullptr);
	
_inMakeRes.AddScalarArgument(
	"Parameter B",
	"Input parameter B for process cell",
	UA_TYPES[UA_TYPES_FLOAT].typeIndex,
	nullptr);
	
ArgumentList _outMakeRes;
_outMakeRes.AddScalarArgument(
	"Status",
	"True if making reservation was successful, otherwise false.", UA_TYPES[UA_TYPES_BOOLEAN].typeIndex,
	nullptr);
	
_outMakeRes.AddScalarArgument(
	"Reservation Id",
	"Unique Id of created reservation.",
	UA_TYPES[UA_TYPES_UINT64].typeIndex,
	nullptr);
	
tmpNodeId = UaNodeId(server.GetAppNsIndex(),
		 			 Constants::GetUniqueNumericNodeId());
server.AddMethodNode(
	"Make Reservation",
	Management::makeReservationMethod,
	"Method for create reservation of
	desired ActionId with parameters.",
	true,
	_inMakeRes,
	_outMakeRes,
	TYPE_NODEID,
	tmpNodeId);
\end{lstlisting}
		\item Po definovaní všetkých premenných a metód nastavíme novému typu spätné volania na konštruktor a deštruktor.
\begin{lstlisting}[language=C++]
SetTypeLifeCycle(server, TYPE_NODEID);
\end{lstlisting}
	\end{itemize}
\begin{enumerate}
	\item[3.] Ďalej prepíšeme metódu \texttt{TypeConstruct} a v prípade potreby aj \texttt{TypeDestruct}. V konštruktore dostaneme na vstup identifikátor uzla novej inštancie, ktorý použijeme na hľadanie id uzlov automaticky vytvorených premenných a metód, ktoré nová inštancia obsahuje. Vstupné parametre pre hľadanie sú id uzlu inštancie a uložené statické názvy. S nájdeným id uzlu nastavíme premennej, či metóde kontext a spätné volanie. Po úspešnom prevedení vráti metóda výsledok \texttt{true}.
\begin{lstlisting}[language=C++]
bool TypeConstruct(
	UaNodeId& instanceNodeId,
	UaNodeId& typeNodeId,
	void* instanceCtx) override {
	auto foundedNodeId = server.BrowseSimplifiedSingleNodeId(
			instanceNodeId,
			Management::reservationCountVar,
			server.GetAppNsIndex());
	if(!foundedNodeId.IsNull()) {
		server.SetNodeContext(foundedNodeId, this);
		SetValueCallback(server, foundedNodeId);
	}
	
	auto foundedNodeId = server.BrowseSimplifiedSingleNodeId(
			instanceNodeId,
			Management::makeReservationMethod,
			server.GetAppNsIndex());
	
	if(!foundedNodeId.IsNull()) {
		server.SetNodeContext(foundedNodeId, this);
		server.SetMethodCallback(foundedNodeId,
							     MethodCallback);
    }
}
\end{lstlisting}
	\item[4.] Prepíšeme aj metódu \texttt{ReadValue} a v prípade, že majú premenné povolený zápis aj \texttt{WriteValue}. Postup implementácie je rovnaký u oboch. Na vstupe oboch metód je id uzlu, s ktorým sa má pracovať. Podľa daného id uzlu nájdeme meno danej premennej a podľa nájdeného mena priradíme výstupu hodnotu.
\begin{lstlisting}[language=C++]
void ReadValue(UaNodeId& node,
			   const UA_NumericRange* range,
			   const UA_DataValue* value) override
{
	std::string name = server.ReadBrowseName(node);
	UA_Variant val;
	if(name == Management::reservationCountVar) {
		UA_Variant_setScalar(&val, &state, &UA_TYPES[UA_TYPES_INT32]);
		UA_Server_writeValue(server.GetServer(), node.GetNodeId(), val);
	}
}
\end{lstlisting}
	\item[5.] Ďalej prepíšeme metódu \texttt{CallBack}, pre správne presmerovanie volania \textit{OPC UA} metódy. Postupujeme tak isto ako v predchádzajúcom prípade a najprv nájdeme názov metódy podľa id uzlu a následne zavoláme metódu z triedy so správnymi vstupmi a výstupmi.
\begin{lstlisting}[language=C++]
UA_StatusCode CallBack(
	UaNodeId& methodNodeId,
	size_t inputSize,
	const UA_Variant* input,
	size_t outputSize,
	UA_Variant* output) override {
	
    std::string name = server.ReadBrowseName(methodNodeId);

	if(name == Management::makeReservationMethod) {
	if(inputSize == 5) {
	auto productId = GetVariantValue<uint64_t>(input[0]);
	auto actionId = GetVariantValue<UA_Byte>(input[1]);
	auto operationOrder =GetVariantValue<UA_Byte>(input[2]);
	auto parameterA = GetVariantValue<float>(input[3]);
	auto parameterB = GetVariantValue<float>(input[4]);
	// Volanie metody z triedy
	uint64_t resId = MakeReservation(
						productId,
						actionId,
						operationOrder,
						parameterA,
						parameterB);
	UA_Boolean returnVal = true;
	if(resId == 0) returnVal = false;
	// Nastavenie vystupnych hodnot
	UA_Variant_setScalarCopy(
			output,
			&returnVal,
			&UA_TYPES[UA_TYPES_BOOLEAN]);
	UA_Variant_setScalarCopy(
			output+1,
			&resId,
			&UA_TYPES[UA_TYPES_UINT64]);
	}
	else return UA_STATUSCODE_BADMETHODINVALID;
	}
}
\end{lstlisting}
	\item[6.] Ako posledné vytvoríme metódu \texttt{Instantiate}, ktorá bude vytvárať nové inštancie uzlov. Ako vstupy má metóda uzol rodiča, kde sa má nový uzol pridať, typ referencie a názov novej inštancie.
\begin{lstlisting}[language=C++]
bool Instantiate(UaNodeId& parent,
				 UaNodeId& reference,
				 std::string name) {
UaNodeId returnNodeId = server.AddObjectNode(
								name,
								Management::INSTANCE_OBJ,
								"",
								false,
								parent,
								instanceNodeId,
								reference,
								Management::TYPE_NODEID,
								this);

return !returnNodeId.IsNull() && instanceNodeId == returnNodeId;
}
	\end{lstlisting}
\end{enumerate}

Ako môžeme vidieť, tento spôsob je založený na znalosti vyhľadávacích mien (\texttt{BrowseName}). Jedná sa o vlastnosť uzla, ktorá sa používa pri prehľadávaní adresového priestoru na vytvorenie cesty. Vyhľadávacie meno musí byť jedinečné v rámci objektu \cite{part3}.
Druhá možnosť definície typov bola spomenutá v kapitole \ref{infomodel}.


\subsection{Pridávanie uzlov v adresovom priestore}
Zvolená knižnica \textit{OPC UA} umožňuje pridávať uzle pred a po spustení servera a to aj zo strany klienta. Túto funkcionalitu treba povoliť pri kompilácii ako bolo popísané v sekcii \ref{buildoptions}.
Pri pridávaní uzlov, treba dbať nato do akého adresového priestoru ich priraďujeme. Štandardne sa v servery nachádza vždy adresový priestor s indexom nula, v ktorom sú definované východzie uzle spolu s informáciami o serveri. V mojom prípade som definoval nový adresový priestor s indexom dva. V tomto adresovom priestore sa nachádzajú všetky uzle patriace procesnej bunke. \textit{Open62541} knižnica má pre každý typ uzla ako vstupné parametre požadované id uzla a vytvorené id uzla.

Prvá možnosť je, vytvárať si vlastné id uzla pomocou počítadla a pri vytváraní nového uzla ho vždy inkrementovať. Toto nové id uzla priradiť na vstup k požadovanému id a vytvorené id uzla sa musí zhodovať s tým na vstupe.

V prípade, že chceme aby vytváranie nového uzla vykonalo \textit{API} stačí, aby požadované id uzla bolo nulové a nastavíme si požadovaný index menného priestoru, inak sa vytvorí uzol vo východzom mennom priestore nula. V nasledujúcej ukážke kódu môžeme vidieť, požadované id uzla \texttt{requestedNewNodeId} a vytvorené id uzla \texttt{*outNewNodeId}.
\begin{lstlisting}[language={C++}, caption={Hlavička funkcie pridávania uzla premennej \cite{open62541doc}.}, label={Script}]]
UA_Server_addVariableNode(UA_Server *server,
		const UA_NodeId requestedNewNodeId,
		const UA_NodeId parentNodeId,
		const UA_NodeId referenceTypeId,
		const UA_QualifiedName browseName,
		const UA_NodeId typeDefinition,
		const UA_VariableAttributes attr,
		void *nodeContext,
		UA_NodeId *outNewNodeId);
\end{lstlisting}














\section{Komunikačný modul procesnej bunky - \texttt{process-cell}} \label{processcell}
Cieľom tejto aplikácie je oživiť navrhnutý informačný model bunky z kapitoly \ref{infomodel}, ktorý má za úlohu poskytovať potrebné informácie, prijímať rezervácie a spúšťať výrobu. Táto aplikácia mala byť pôvodne na \textit{PLC}, ale keďže to nespĺňa požiadavky \textit{Industry 4.0}, musím dostať procesné dáta o výrobe z \textit{PLC} do aplikácie. Z aplikácie sa konkrétne ovládajú fázy, ktorým sa predávajú vstupné parametre. Snaha bola, aby sa čo najviac dát definovalo z \textit{PLC}, preto sú v ňom definované objekty \texttt{Info} a \texttt{Manufacruting}. Tieto objekty sa definujú v aplikácii pomocou  \textit{csv} súboru, ktorý definuje štruktúru dát a ich adresy, ktoré sa používajú na vyčítanie správnej hodnoty pomocou  komunikačného protokolu. Tento súbor je potrebný pre správnu funkciu aplikácie. Podrobnejší spôsob komunikácie, ovládania výroby a mapovania dát je popísaný v sekcii \ref{plcmap}. 

Keďže táto aplikácia má byť použitá pre všetky typy buniek, každá aplikácia potrebuje trochu odlišnú konfiguráciu. Ako konfiguračný súbor som zvolil \textit{Json} formát. Bez tohto súboru nie je možné spustiť aplikáciu.

Aplikácia obsahuje dve vlákna, ktoré bežia paralelne. Jedno vlákno obsluhuje komunikáciu s \textit{PLC}, v našom prípade to je \textit{Modbus TCP} klient, ktorý cyklicky číta a zapisuje dáta do \textit{PLC}. Druhé vlákno patrí \textit{OPC UA} serveru. Celé spustenie aplikácie prebieha v nasledujúcich krokoch:

\begin{enumerate}
	\item Načítanie konfiguračného súboru.
	\item Vytvorenie inštancie \textit{OPC UA} serveru s parametrami z konfigurácie.
	\item Vytvorenie menného priestoru a dátových typov popisujúcich informačný model bunky.
	\item Vytvorenie \textit{OPC UA} objektov \texttt{Process-Cell} a \texttt{Management} (prepojenie logiky programu s \textit{OPC UA} objektami).
	\item Vytvorenie inštancie \textit{Modbus TCP} s parametrami z konfigurácie.
	\item Vytvorenie inštancie triedy, ktorá vytvára štruktúru objektov z \textit{PLC} v aplikácií.
	\item Vytvorenie štruktúry objektov, ktorá sa komunikuje z \textit{PLC}.
	\item Spustenie \textit{Modbus TCP} komunikácie na samostatnom vlákne.
	\item Spustenie \textit{OPC UA} servera na samostatnom vlákne.
	\item Po vypnutí nastane korektné ukončenie aplikácie a uvoľnenie prostriedkov.
\end{enumerate}

% TODO cfg dat nakoniec
\subsection{Konfiguračný súbor}\label{cellcfg}
Nachádzajú sa tu nastavenia pre \textit{OPC UA} server, ktoré je potrebné nastaviť pri vytváraní inštancie servera a komunikáciu, ktorá slúži na vymieňanie dát s riadiacim systémom. Konfiguračný súbor vyzerá nasledovne:
\begin{lstlisting}[language={Json}, caption={Konfiguračný súbor aplikácie procesnej bunky.}, label={Script}]
{
	"UaServer": {
		"Port": 4850,
		"AppName": "BaverageCell",
		"AppUri": "urn:vutbr:BarmanI40:BaverageCell",
		"ProductUri": "http://www.vlada.pl/",
		"mDnsName": "mDnsBaverageCell",
		"IpAddress": "192.168.0.221",
		"Namespace": "http://vutbr.cz/UA/barman/",
		"Capabilities": [
			"storage"
		]
	},
	"Communication": {
		"CommType": "ModbusTcp",
		"BuilderType": "S7Csv",
		"ModbusTcp": {
			"IpAddress": "192.168.0.5",
			"Port": 502,
			"CycleTime": 100,
			"MinAddress": 0,
			"MaxAddress": 208
		},
		"S7CsvBuilder": {
			"CsvFileName": "processcell.csv"
		}
	}
}
\end{lstlisting}
Pri nastavení servera sa určuje číslo portu a nasledujúce štyri parametre popisujú danú aplikáciu. Za nimi nasleduje nastavenie \texttt{IpAddress}, ktoré sa používa na náhradu názvu zariadenia za \textit{IP} adresu zariadenia. Nastavenie \texttt{Namespace} sa použije pri vytváraní vlastného menného priestoru. A posledná položka \texttt{Capabilities} obsahuje funkcie servera, podľa ktorých komunikačný modul výrobku vyhľadáva servery. 

V objekte \texttt{Communication} sa určuje typ komunikácie a staviteľa. V prípade neplatnej konfigurácie aplikácia vypíše chybu a ukončí sa. V tomto príklade sa vytvára \textit{Modbus TCP} komunikácia a obsahuje \textit{IP} adresu \textit{PLC} a port, na ktorom je nastavený \textit{Modbus} server. Ďalej tu je doba cyklického načítavania hodnôt a rozmedzie v bytoch, ktoré sa má načítať. V nastavení staviteľa je názov súboru z ktorého sa vytvorí stromová štruktúra objektov.


\subsection{Spôsob komunikácie a mapovania dát z \textit{PLC} do komunikačného modulu bunky}\label{plcmap}
Celou úlohou bolo vymyslieť jednotné rozhranie pomocou ktorého by procesná bunka komunikovala s okolitým svetom. Ako som už spomínal, použité \textit{PLC} nedokáže komunikovať pomocou \textit{OPC UA} a preto je potrebné vytvoriť komunikačné rozhranie mimo \textit{PLC} ako aplikáciu, ktorá bude slúžiť ako brána. Dané rozhranie bolo vytvorené v kapitole \ref{infomodel}. Táto aplikácia dáva možnosť komunikovať \textit{PLC} pomocou \textit{OPC UA}, tým že transformuje získané dáta z \textit{PLC} pomocou jedným z komunikačných protokolov, ktoré podporuje.

Pri implementácii komunikácie s \textit{PLC} som sa snažil vytvoriť riešenie, ktoré nebude závisieť od jedného komunikačného protokolu a bude viac univerzálnejšie. Toto som dosiahol vytvorením rozhrania \texttt{ICommunication}, ktoré definuje všeobecné hlavičky metód, ktoré sa nevzťahujú k žiadnemu špecifickému komunikačnému protokolu. Pri definovaní nového komunikačného protokolu je potrebné implementovať toto rozhranie. Táto implementácia už bude obsahovať špecifický kód pre daný komunikačný protokol. To akú implementáciu má aplikácia vytvoriť pri spustení je definované v konfiguračnom súbore \ref{cellcfg}. Rozhranie \texttt{ICommunication} je zobrazené na obrázku \ref{icomm}.

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{obrazky/processcell/icommunication.jpg}
	\end{center}
	\caption{\textit{UML} diagram rozhrania \texttt{ICommunicaiton}.}
	\label{icomm}
\end{figure}

Definuje cyklické načítavania dát z \textit{PLC} s periódou \texttt{CycleTime}, ktorá je definovaná v konfiguračnom súbore. Takže aplikácia si cyklicky udržuje aktuálne dáta z \textit{PLC} a pri vyčítaní jednej premennej sa aplikácia vlastne dotazuje na tento obraz. Týmto spôsobom urýchlime získavanie jednotlivých hodnôt.

V tomto riešení som implementoval \textit{Modbus TCP} protokol. Dôvod výberu je popísaný v kapitole \ref{comprot}. Na platforme \textit{Siemens} \textit{Modbus} server používa \textit{IP} adresu zariadenia a na jednom zariadení môže byť spustených viacej serverov naraz. Každý server musí mať nakonfigurovaný odlišný port. Ďalej sa serveru definuje oblasť holdingových registrov ako pointer na dáta blok. 


Takže už vieme, že dáta sa budú načítavať do aplikácie cyklicky a poznáme informačný model, ktorý sa má vytvoriť v \textit{OPC UA} adresovom priestore. Teraz je potrebné vyriešiť mapovanie získaných dát do \textit{OPC UA} premenných. Toto mapovanie som vyriešil vytvorením časti informačného modelu v \textit{PLC} pomocou užívateľských definovaných dátových typov (\textit{UDT}). Mapovanie by sa dalo považovať za identické na úrovni objektov a premenných, kde objekty zapúzdrujú premenné, ktoré obsahujú dáta. Jediný rozdiel je pri mapovaní \textit{OPC UA} metódy, ktoré je vysvetlené v samostatnej sekcii \ref{opcuamethodmapping}. Časť informačného modelu je vytvorená v \textit{PLC} dáta bloku, ktorý je mapovaný do užívateľsky definovanej oblasti (holding registre) \textit{Modbus TCP} servera. Dáta blok, ktorý obsahuje časť informačného modelu spolu s komunikačnými adresami som použil ako predpis pre vytvorenie štruktúry \textit{OPC UA} uzlov v adresovom priestore a vďaka komunikačným adresám som mohol vytvoriť napojenie premenných na správny zdroj dát. Predpis dáta bloku som si exportoval do formátu \textit{csv} jednoduchým označením celého bloku a kopírovaním som preniesol dáta do programu \textit{Microsoft Excel} a ten som uložil ako formát \textit{csv}.

Implementáciu triedy, ktorá tento súbor načíta a daný formát premení na stromovú štruktúru objektov som znova zovšeobecnil a vytvoril rozhranie \texttt{IComposite\\Builder}. Stromová štruktúra sa vytvára podľa kompozit návrhového vzoru. Toto rozhranie umožní definovať štruktúru objektov a ich premenných s adresami v rôznych formátoch. Pri vytvorení nového formátu stačí implementovať dané rozhranie. V mojom prípade som implementoval toto rozhranie v triede s názvom \texttt{S7CsvCompositeBu\\ilder}. Spracovávanie súboru prebieha riadok po riadku z vrchu nadol. Daná implementácia sa vytvára v aplikácii znova podľa konfiguračného súboru.


\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{obrazky/processcell/icompositebuilder.jpg}
	\end{center}
	\caption{\textit{UML} diagram rozhrania \texttt{ICompositeBuilder}.}
\end{figure}



%Z \textit{csv} viem vymodelovať okrem objektov aj UA metódu. Pre toto som vytvoril špeciálny objekt, ktorý je vysvetlený nižšie. Všetky objekty z \textit{csv} sa modelujú v adresovom priestore ako základný objekt.

Z dáta bloku sa používajú nasledovné údaje, ktoré používam na vytvorenie uzla v adresovom priestore, okrem údaju \texttt{Offset}, ktorý používa \textit{Modbus} komunikácia na načítanie správnych dát pre daný uzol:
\begin{itemize}
	\item \textit{Name} - Používa sa ako názov a vyhľadávací názov uzla.
	\item \textit{Data type} - Definuje dátový typ uzla, tento údaj sa používa len pri premenných.
	\item \textit{Offset} - Adresa premennej v dáta bloku. K dátam máme cez \textit{Modbus} prístup ako dvoj bytovým registrom, čiže z danej adresy si prepočítam, v ktorom registri sa dáta nachádzajú. Pokiaľ ide o premenné s veľkosťou byte a menej, tak aj pozíciu v registri.
	\item \textit{Accessible} - Definuje, či je daná premenná čitateľná.
	\item \textit{Writable} - Definuje či sa do danej premennej dá zapisovať.
	\item \textit{Visible} - Definuje, či sa premenná má pridať do adresového priestoru.
	\item \textit{Comment} - Obsahuje viac údajov, ktoré sú oddelené bodkočiarkou. Prvý údaj je typ uzla s úrovňou zanorenia. A druhý údaj sa používa ako popis daného uzla.
\end{itemize}

Pri exporte dáta bloku sa dajú nepotrebné stĺpčeky schovať. Náhľad \textit{csv} súboru, ktoré používam pre procesnú bunku, sa nachádza v prílohe \ref{csv}.
Pri spracovaní nastáva problém, keď sme vnorený hlbšie v štruktúre objektov a nasledujúci riadok z \textit{csv} je definícia objektu, ktorý sa nachádza na začiatku stromu. V tomto prípade nemáme ako poznať, že tento nasledujúci objekt patrí na začiatok štruktúry. Preto som musel do stĺpčeku \textit{Comment} pridať číslo, ktoré označuje úroveň zanorenia a k tomu som pridal aj označenie o aký typ uzla sa jedná.
\begin{itemize}
	\item \texttt{o} - Uzol typu objekt.
	\item \texttt{m} - Uzol typu metóda.
	\item \texttt{p} - Uzol typu premenná.
\end{itemize}


Na nasledujúcom obrázku \ref{compouml} môžeme vidieť \textit{UML} diagram kompozitnej štruktúry. Skladá sa z objektov, ktoré môžu obsahovať niekoľko ďalších objektov, metód alebo premenných. Uzol typu metóda a premenná sú konečné a nemôžu obsahovať ďalšie uzle.
\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{obrazky/processcell/compositeuml.jpg}
	\end{center}
	\caption{Kompozit návrhový vzor.}
	\label{compouml}
\end{figure}


Po vytvorení tejto stromovej štruktúry z objektov predám koreňový objekt triede \textit{NodeTree}. A pomocou tejto triedy vytvorím obraz v adresovom priestore \textit{OPC UA} serveru pomocou metódy \texttt{BuildOpcUaAddressSpace(UaNodeId parent)}. Táto metóda má ako vstupný parameter id uzla, kde sa má celá štruktúra pridať v adresovom priestore.

Týmto spôsobom dokážem dynamicky previesť rôzne štruktúry z \textit{PLC} do \textit{OPC UA} adresového priestoru. Daný prevod podporuje skoro všetky dátové typy okrem polí. Ako môžeme vidieť daná aplikácia by sa dala použiť aj v iných aplikáciach s inými riadiacimi systémami. Stačí si vytvoriť vlastné implementácie rozhraní \texttt{ICommunication} a \texttt{ICompositeBuilder}. Alebo môžeme využiť už definovanú komunikáciu \textit{Modbus TCP} a implementovať len nový spôsob vytvárania stromovej štruktúry z iného formátu dát pomocou \texttt{ICompositeBuilder} rozhrania.

\subsection{Mapovanie \textit{OPC UA} metódy a spúšťanie výroby pomocou \texttt{RunAction} metódy}\label{opcuamethodmapping}
Uzol typu metóda v stromovej štruktúre sa z \textit{PLC} mapuje ako objekt, ktorý musí mať v \textit{csv} komentár s označením \texttt{m}. Tento objekt má vytvorený v \textit{PLC} špeciálny dátový typ s názvom \texttt{GenericMethod} a obsahuje parametre, ktoré sú zobrazené na obrázku \ref{genmet}.

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[]{obrazky/processcell/genericmethod.png}
	\end{center}
	\caption{Štruktúra generickej metódy na spúšťanie výroby.}
	\label{genmet}
\end{figure}

Ak trieda, ktorá skladá stromovú štruktúru narazí na \textit{csv} riadok, ktorý ma v komentári \texttt{m}, vytvorí špeciálny koncový uzol stromu a to metódu. Tento uzol má presne dané, že na prvom mieste sa nachádza premenná, s ktorou bude spúšťať akciu. Za touto premennou nasleduje výstupná premenná \textit{OPC UA} metódy, ktorá vráti \textit{true} alebo \textit{false} podľa toho, či je procesná bunka schopná spustiť danú akciu. Ďalej nasledujú vstupy \textit{OPC UA} metódy. V našom prípade to je \textit{ActionId}, podľa ktorého sa spúšťa správna fáza a ďalej parametre pre túto fázu.

Keď sa spúšťa metóda z \textit{OPC UA}, komunikácia najprv zapíše pomocou \textit{Modbus} komunikácie vstupy, následne spustí metódu pomocou premennej \texttt{RunMethod} a prečítaný výstup z \textit{Modbus} komunikácie sa nakopíruje do výstupu metódy. Medzi spustením metódy a vyčítaním výstupu je malé oneskorenie, aby sa medzičasom načítali nové dáta z \textit{PLC}.

Funkčný blok v \textit{PLC}, ktorý sa stará o spracovanie \textit{OPC UA} metódy sa nachádza v prílohe \ref{fbmethod}. Jeho úlohou je spúšťať operácie pre procesné bunky. Slúži ako jednotné rozhranie pre všetky procesné bunky. Vstupný parameter \texttt{ActionId} je použitý preto, aby bolo dané rozhranie viac generické a vedelo spúšťať viac než jednu operáciu. Po spustení metódy sa podľa id akcie vyberie správna operácia a spustí sa so vstupnými parametrami. V ukážkovom príklade z prílohy nespúšťam fázy, ale časovače, s ktorými simulujem vykonávanie práce. Na nasledujúcom obrázku môžeme vidieť stavový automat výroby v procesnej bunke.

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{obrazky/processcell/stavycell.jpg}
	\end{center}
	\caption{Stavový automat výroby procesnej bunky.}
\end{figure}

Po spustení metódy, kde nastavíme premennú \texttt{RunMethod}, prechádzame zo stavu \texttt{Waiting} do \texttt{Working}, kde sa spúšťa fáza. Po dokončení prechádzame do stavu \texttt{Done} a po spracovaní výrobných údajov komunikačným modulom výrobku prechádza výroba do stavu \texttt{Waiting}, kde čaká na nový výrobok.


Na základe opisu funkcie tejto metódy sme schopní vytvoriť ľubovoľné metódy s rôznymi vstupmi. Dôležité je dodržať prvú premennú, ktorá spúšťa metódu a na druhom mieste musí byť jedna výstupná premenná, za ktorou nasleduje ľubovolný počet vstupov. Samozrejme je možné upraviť kód aplikácie tak, aby zvládala viac výstupných premenných. V mojom prípade spúšťam pomocou metódy fázu, ktorej vykonanie trvá nejaký čas a metóda sa musí vykonať za ćo najkratšiu dobu. Čiže som nepotreboval viac výstupných hodnôt. Pri implementácii nejakej jednoduchej metódy je možné vrátiť výsledky priamo cez výstupy. V uvedenom príklade si môžeme všimnúť, že dátová štruktúra metódy v \textit{PLC} ma pevne definované vstupy. To sa nám moc nehodí pri vytváraní metódy s inými vstupmi. Naneštastie platforma \textit{Siemens} neponúka možnosť rozšírenia dátových typov. Preto pri implementácii novej metódy je potrebné vytvoriť podľa uvedeného príkladu novú dátovú štruktúru a funkčný blok v ktorom sa zachová stavový automat, ale bude pracovať s inými vstupnými parametrami.


Ako ste si mohli všimnúť na obrázku \ref{genmet}, v dátovom type sa nachádza premenná typu \textit{byte}, ktorá nemá čitateľný názov. Pri testovaní aplikácie som narazil na problém, ktorý vznikol kvôli danej implementácii komunikácie a použitým komunikačným protokolom. Problém je v tom, že \textit{Modbus TCP} ponúka možnosťou zapisovať či načítavať do užívateľskej oblasti najmenej jeden register naraz. Tento register má veľkosť dva byty, čiže problém vzniká pri zapisovaní premenných s nepárnou veľkosťou. Konkrétne sa jedná o \textit{bit}, \textit{byte}, \textit{sint} a \textit{usint}. Pri zápise premenných s týmto dátovým typom sa ako prvé načíta z obrazu dáta bloku daný register do ktorého premenná zapadá. Následne sa maskovaním upraví hodnota a celý register sa zapíše priamo do \textit{PLC}. A tu nastáva problém ak sa zmenia ostatné hodnoty premenných v danom registry v \textit{PLC} pri zápise z komunikačného modulu bunky sa prepíše celý register so starými hodnotami. Riešením je oddeliť premenné, ktoré sa z \textit{PLC} zapisujú a ktoré len čítajú, do samostatných registrov. Ja som použil na oddelenie premennú, ktorá vyplnila prázdne miesto v registre.

\subsection{Decentralizované vyhľadávanie procesných buniek v sieti}
Ďalšou veľkou funkcionalitou aplikácie je vyhľadávanie všetkých serverov v sieti. Zoznam serverov v sieti nie je centralizovaný, obsahuje ho každá procesná bunka. Na toto používam servis \textit{OPC UA} s názvom \texttt{Local discovery server - multicast extension}. Každý komunikačný modul bunky sa správa ako klasický \textit{OPC UA} server, ale aj ako vyhľadávací server (\texttt{Discovery}). Multikastové rozšírenie spôsobuje to, že pri štarte aplikácie sa server oznámi, že je v sieti tým, že odošle správu. Táto správa príde každému serveru v sieti. Na základe toho sa server, ktorému príde správa, zaregistruje na tento nový server v sieti. Týmto dosiahneme to, že každá aplikácia procesnej bunky má v sebe zoznam ostatných buniek v sieti.

Nato, aby sme vedeli reagovať na nový server v sieti nám \textit{Open62541} ponúka nastavenie spätného hlásenia. Táto funkcionalita už je naprogramovaná v projekte \texttt{open62541-cpp-api} v triede \texttt{UaServer}. Tieto spätné hlásenia sa musia nastaviť serveru až po štarte. Okrem toho sa nastavuje aj spätné hlásenie, ak sa nejaký server na danú inštanciu zaregistruje. Nastavovanie vyzerá nasledovne.


\begin{lstlisting}[language={C++}, caption={Nastavenie spätných hlásenii.}, label={Script}]]
void SetServerCallbacks() {
UA_Server_setServerOnNetworkCallback(
			_server,
			ServerOnNetworkCallback,
			this);
UA_Server_setRegisterServerCallback(
			_server,
			RegisterServerCallback,
			this);
}
\end{lstlisting}

V tejto aplikácii je vytvorená trieda \texttt{MyUaServer}, ktorá rozširuje \texttt{UaServer} z projektu \texttt{open62541-cpp-api} a prepisuje metódu \texttt{ServerOnNetwork(const UA\_Server\\OnNetwork* server)}. V tejto prepísanej metóde sa nachádza logika registrovania na oznámený server.
Pri registrácii nového servera, je potrebné vytvárať inštanciu \textit{OPC UA} klienta, ktorá prevedie zápis a každý nový oznámený server potrebuje novú inštanciu klienta. Tento problém riešim ukladaním registračného klienta do hash mapy s registračnou \textit{url} ako kľúčom. Týmto zaistím, aby som sa neregistroval viackrát na ten istý server.



Servery, ktoré sa oznamujú na sieti prídu s vyhľadávacou \textit{url} adresou, ktorá obsahuje hostiteľské meno (\texttt{tcp.ip://machine1:4850}) na miesto \textit{IP} adresy (\texttt{tcp.ip://\\192.168.0.152:4850}). Toto zapríčiňuje problém, lebo dané zariadenie, na ktorom beží táto aplikácia nepozná toto meno a nedokážem takúto adresu použiť na registráciu. Preto sa v konfiguračnom súbore nachádza položka \texttt{IpAddress}, ktorá sa používa na náhradu hostiteľského mena za \textit{IP} adresu a tým rieši daný problém. V normálnom prípade by sa mal v sieti nachádzať \textit{DNS} server, ktorý by dané hostiteľské mená prekladal na \textit{IP} adresy.




\section{Komunikačný modul produktu - \texttt{product}}\label{product}
Aplikácia slúži na riadenie výroby. Každý výrobok si riadi výrobu sám, čiže v celom riešení je spustených viacej aplikácií naraz. Ako prvé sa vytvára \textit{MQTT} klient podľa konfiguračného súboru, ktorý má formát \textit{Json}. Následne pomocou \textit{MQTT} klienta čakám správu na téme \texttt{spi/reader/data/read}. Správa prichádza od obslužnej aplikácie čítačky pri nájdení kontaktu s \textit{RFID} čipom. Následne sa správa, ktorá je dátového typu \textit{string} prevedie do \textit{Json} formátu a následne z \textit{Json} formátu vytvorím objekt receptúry, ktorý je popísaný v sekcii \ref{receptureuml}. Na základe stavu z receptúry sa spustí stavový automat. Celý tento cyklus je naznačený na obrázku v prílohe \ref{prodflow}.

\subsection{Konfiguračný súbor}
Konfiguračný súbor obsahuje nastavenia pre \textit{MQTT} komunikáciu. \textit{BrokerIpAddress} je adresa \textit{MQTT} prostredníka. \textit{ClientId} identifikátor \textit{MQTT} klienta. \textit{RfidReadDataTopic} téma, na ktorej má \textit{MQTT} čakať správy z čítačky. A \textit{RfidWriteDataTopic} téma, na ktorú aplikácia odosiela správy, keď sa zmenia dáta receptúry v aplikácii. Posledný parameter je nastavenie kvality servisu, doručenia \texttt{MQTT} správy, možné hodnoty sú 0, 1 alebo 2.
\begin{lstlisting}[language={Json}, caption={Konfiguračný súbor aplikácie výrobku.}, label={Script}]
{
	"Mqtt": {
		"BrokerIpAddress": "tcp://192.168.0.152:1883",
		"ClientId": "product1",
		"RfidReadDataTopic": "spi/reader/data/read",
		"RfidWriteDataTopic": "spi/reader/data/write",
		"QOS": 1
	}
}
\end{lstlisting}

\subsection{Stavový automat výroby}
Stavový automat výroby je zobrazený na nasledujúcom obrázku.
\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{obrazky/product/statediagram.jpg}
	\end{center}
	\caption{Stavový diagram aplikácie.}
\end{figure}

Fialové stavy sú tie, z ktorých môže začať stavový automat po príchode receptúry z obslužnej aplikácie čítačky. Prejdeme si všetky možnosti, ktoré môžu nastať.

Výrobok sa dostane do stavu \texttt{NotProcessed} na začiatku výroby, po nahratí receptúry do výrobku a položenia výrobku na čítačku v sklade pohárov. Tak isto sa dostane do tohto stavu vždy po dokončení akcie v procesnej bunke. Vtedy prejde do tohto stavu zo stavu \texttt{Done}.


V stave \texttt{NotProcessed} si výrobok podľa operácie, ktorá je na rade nájde všetky bunky, ktoré mu vedia splniť danú operáciu a vyberie si z nich tú, ktorá mu najviac vyhovuje. Vytvorí si notifikáciu na aktuálnu rezerváciu v bunke. A zaregistruje sa pomocou \texttt{Management} servisu. Vtedy prechádza výrobok do stavu \texttt{ReservedAction}. Keď sa dostane na radu rezervácia, ktorú vytvoril daný výrobok, začnú sa vyhľadávať transportné bunky v sieti. Výrobok si vyberie jednu bunku, nastaví si notifikáciu na aktuálnu rezerváciu a rezervuje si transport. Vtedy sa zmení stav na \texttt{TransportReserved}. Po zmene aktuálnej rezervácie si výrobok spustí transport a nastaví sa stav na \texttt{Transporting}. Všimnime si, že sú vytvorené spojenia s dvoma bunkami naraz.


Počas presunu stratí výrobok kontakt s čítačkou. Po presune sa spustí stavový automat so začiatkom v stave \texttt{Transporting}. Ako prvé sa pripojí aplikácia na transportnú bunku, vyčíta si výsledok akcie prenosu a následne sa pripojí na lokálnu aplikáciu procesnej bunky. Tu skontroluje id bunky, u ktorej má rezerváciu s id aktuálne pripojenou bunkou. Po zhode aplikácia prestaví stav na \texttt{InProgress} a spustí akciu na procesnej bunke. V bunkách stratí výrobok kontakt s čítačkou počas vykonávania akcie. V tom prípade po dokončení akcie začne stavový automat od stavu \texttt{InProgress}. Aplikácia sa pripojí znova na lokálnu bunku a skontroluje, či sa nachádza výrobná bunka v stave \texttt{Done}. Ak áno, nastaví stav výroby tiež na \texttt{Done} a skontroluje status, s akým sa dokončila akcia. Ak skončila s chybou nastaví sa celkový status výrobku na \texttt{NOK} a zruší sa výroba. V prípade dobrého prevedenia akcie a ďalších procedurálnych krokov v rade sa inkrementuje aktuálny procedurálny krok a spustí sa stav \texttt{NotProcessed}. Celý cyklus výroby sa následne opakuje. Posledná možnosť je, že akcia dopadla dobre, ale bol to posledný krok v receptúre. V tom prípade sa nastaví celkový status výroby na \texttt{OK}, nastaví sa čas vydania nápoja a výrobok si nájde transport na výdajné miesto. Po odchode výrobku z procesnej bunky aplikácia zmaže danú rezerváciu a ďalší výrobok má možnosť pokračovať vo výrobe. % Procesná bunka sa po skončení akcie postará o zmenu aktuálnej rezervácie a ďalší výrobok má možnosť pokračovať vo výrobe.


\subsection{Komunikácia s aplikáciou \texttt{process-cell}}
Komunikácia s procesnou bunkou prebieha prostredníctvom \textit{OPC UA} klienta. V aplikácii som vytvoril triedu \texttt{ProcessCellClient}, ktorá predstavuje procesnú bunku a obsahuje \textit{OPC UA} klienta a notifikácie. V triede sú implementované volania metód a načítavanie dát presne také, aké procesná bunka ponúka. Pre túto komunikáciu používam znalosť vyhľadávacích mien, pomocou ktorých si po napojení na procesnú bunku nájdem potrebné id uzlov, ktoré sa používajú na výmenu dát. \textit{UML} diagram triedy sa nachádza v prílohe \ref{celluml}.

\subsection{Filtrovanie procesných buniek v sieti}
Každý procesný krok obsahuje id operácie ktorá sa má vykonať. Podľa tohoto id si viem filtrovať správne procesné bunky, ktoré mi vedia danú operáciu vykonať. Na filtrovanie používam schopnosti servera (\texttt{capabilities}), ktoré má procesná bunka nastavené. Na toto filtrovanie slúži metóda \texttt{FindServersOnNetwork(...)}. Použitie môžeme vidieť v nasledujúcej ukážke.


\begin{lstlisting}[language={C++}, caption={Vyhľadávanie servera pomocou schopností.}, label={Script}]
bool FindCell(std::string operation) {
StringArray capabilities;
ServerOnNetworkArray servers;
UA_String capability = UA_String_fromChars(operation.c_str());
capabilities.setList(1, &capability);

bool status = CellUaClient.FindServersOnNetwork(
					DISCOVERY_SERVER_ENDPOINT,
					0,
					0,
					capabilities,
					servers);
if(servers.length() == 0) return false;
auto server = ChooseBestProcessCell(servers);
...
}
\end{lstlisting}

Naneštastie táto ukážka kódu nefunguje s \textit{Open62541} verziou \texttt{1.0.1}, ktorá je použitá v tomto riešení. Na môj podnet sa táto chyba opravila a oprava bude súčasťou budúceho vydania novej verzie. Z tohto dôvodu som nútený robiť logiku filtrovanie z nájdených serverov v triede \texttt{ProcessCellClient}.

\subsection{Spracovanie notifikácii}
Implementácia \textit{Open62541} neponúka vo verzii \textit{1.0.1} samostatné spracovanie požiadaviek notifikácií v \textit{OPC UA} klientovi na pozadí. Pre správnu funkciu je nutné, po nastavení notifikácií na klientovi cyklicky posielať a spracovávať požiadavky pomocou nasledovnej funkcie:

\begin{lstlisting}[language={C++}, caption={Spracovanie asynchronných požiadavkov a odpovedí \cite{open62541doc}.}, label={Script}]
UA_StatusCode UA_Client_run_iterate(UA_Client* client, UA_UInt16 timeout);
\end{lstlisting}






\section{Zapisovanie receptúry do \textit{RFID} - \texttt{recepture-writer}}
Funkcia programu je popísaná v krokoch na nasledujúcom obrázku.

\begin{figure}[!ht]
	\begin{center}
		\includegraphics[height=0.7\textheight, keepaspectratio]{obrazky/recepturewriter/recipeflow.jpg}
	\end{center}
	\caption{Postup aplikácie \texttt{recepture-writer}.}
\end{figure}

Na vstupe je súbor s receptúrou v \textit{Json} formáte. Tento súbor sa načíta a prevedie do príslušného modelu \textit{C++} tried. Ďalej zo všetkých dát spravím vektor s dátovým typom \texttt{uint8\_t}. Pozor si treba dávať iba pri premenných typu \texttt{string}, kde musím vyplniť chýbajúce miesto nulami. Ak je veľkosť receptúry menšia ako veľkosť pamäte čipu, doplním zostávajúce miesto nulami. Tým zaručím, že sa premažú staré dáta. Z výsledného vektoru vytvorím \textit{MQTT} správu v správnom formáte, ktorá sa pošle na \texttt{spi/reader/data/write} tému.

Príklad receptúry v \textit{Json} formáte sa nachádza v prílohe \ref{recepturejson}.